**南禅寺**是[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")[无锡市南门附近的一处](../Page/无锡市.md "wikilink")[佛教寺庙](../Page/佛教.md "wikilink")，为[南朝四百八十寺之一的古名刹](../Page/南朝.md "wikilink")。其毗邻[古运河畔](../Page/京杭大运河.md "wikilink")，与世界遗产[大运河无锡段保护点](../Page/大运河.md "wikilink")[清名桥历史文化街区相接](../Page/清名桥历史文化街区.md "wikilink")。

## 发展历史

[左](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nanchan_Pagoda_Wuxi.jpg "fig:左")
南禅寺始建于[南朝](../Page/南朝.md "wikilink")[梁武帝太清年间](../Page/梁武帝.md "wikilink")（547年4月—549年12月），据清代《重修无锡南禅寺碑记》中载：“梁溪十大刹，首[惠山](../Page/惠山寺.md "wikilink")，次南禅，属南朝四百八十寺之一”。寺初名“护国寺”，[唐高宗咸亨年间改](../Page/唐高宗.md "wikilink")“灵山寺”，[北宋天圣年间赐名](../Page/北宋.md "wikilink")“福圣禅院”，因处城南，遂俗称为“南禅寺”。\[1\]作为江南名刹，南禅寺曾驻锡过众多名僧，如[南宋之兀庵普宁](../Page/南宋.md "wikilink")、明清之诗僧静荪等。\[2\]

南禅寺东侧，建有七级[浮屠妙光塔](../Page/浮屠.md "wikilink")，为北宋雍熙年间所筑，“妙光”二字为[宋徽宗钦赐](../Page/宋徽宗.md "wikilink")。该塔命运多揣，[元](../Page/元朝.md "wikilink")、[明两代历遭祝融](../Page/明朝.md "wikilink")，塔身无存，直至明宣德二年（1427）由主持一苇发愿重建，经九年方告完工。此后，明、清、民国时期均有修缮，宝塔得以存世至今。\[3\]

1949年后，南禅寺废，改作民居，妙光塔亦险为拆除。是时正1974年4月[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[溧阳地震](../Page/溧阳.md "wikilink")，无锡亦狂风骤起，妙塔顶避雷针遭吹落，砸中塔旁一民居。事后，修与不修成了难题，在[破四旧正兴之下](../Page/破四旧.md "wikilink")，无锡市革委会拨款2万元下令拆除，惟由于需要拆塔的脚手架毛竹一时无法买到，只得作罢。不久文革结束，1980年起，无锡市政府予以修缮，并在老建筑工鲍阿五的指引下，挖掘出明代须弥座、莲花座、青石香炉等文物。南禅寺亦于此时恢复。\[4\]\[5\]

## 整体布局

南禅寺寺前旧有牌坊，坊额“江南最胜丛林”为明代无锡籍浙江布政使龚勉所题，现移至古运河南禅寺码头处，寺前另建大牌坊一座；寺内，有天王殿、大雄宝殿、藏经阁、观音殿、地藏王殿、法堂、斋堂、寮房等建筑。以南禅寺为核心的周边地区，则有宗教文化、古玩字画、书城和美食街等旅游休闲为主的步行街区，这一街区已于2012年获评为[国家4A级景区](../Page/国家4A级景区.md "wikilink")。\[6\]

## 古诗名句

<center>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><div style="text-align: center;">
<p><strong>《南禅宝塔》</strong><br />
冯善（明）<br />
七级浮屠势壮哉，千年高枕古城隈。<br />
丹甍碧瓦排云起，朱户雕栏倚汉开。<br />
十里传闻金铎响，半天飞下玉龙来。<br />
几回登览舒长啸，声逐清风落九垓。</p></td>
<td><div style="text-align: center;">
<p><strong>《南禅宝塔》</strong><br />
李湛（明）<br />
梵宫突兀南城隅，浮屠屹立凌清虚。<br />
碧瓦飞甍振鸣铎，金盘结顶擎明珠。<br />
僧伽何年去无迹？梦入空堂惟见锡。<br />
我来登览足幽胜，俯瞰层云荡胸臆。</p>
</div></td>
</tr>
</tbody>
</table>

</center>

## 寺院轶事

据明《南禅寺重修塔碑记载》：南禅寺之西有梁溪，溪之脉与[惠山](../Page/惠山.md "wikilink")[第二泉通](../Page/天下第二泉.md "wikilink")。父老相传云：“昔有巨蛟蜿蜒其中，每天地晦暝，辄兴风雨，喷腥涛，居民震怖，商贾怀忧。”宋雍熙时，有一奇僧驻锡于寺中，对众人说道：“建浮屠可镇蛟龙。”说完便消失不见，众人疑是泗州寺的僧伽（佛门以僧伽为观音菩萨化身）。旋寺塔告工毕，僧人欲设僧伽像于其中。此时，主持梦一神人告曰：“毋劳再塑，泗州有三身，可往求之。”主僧往求，果得。而又有一僧人，梦有紫衣僧告曰：“愿附舟往无锡南禅。”梦醒，适僧伽像到，遂载与俱，置于浮屠之中。\[7\]

明嘉靖年间，有一陕西口音的胖和尚至南禅寺，自称身有奇术，人皆不信。惟附近一叫曹瀛寓之人与胖大和尚往来密切。一日，胖大和尚告曹将要离锡，并谓：“从现在起的27年中你将遭三大劫难，我可迟走几天来报答你对我的厚意。”旋即拿纸笔画一龙一虎一剧盗送给曹。曹看后不解其意。胖大和尚沉思半日，又说：“我要为你设坛祭祷消灾。”祭祷七天七夜后，胖和尚在龙下添一箬篷，在虎下添一梅树，在剧盗下添一束草荐，并画三条符咒，嘱曹将它烧成灰放入酒中饮掉，遂告别。此后某日，曹在外遇盗，仓皇逃回家中，盗贼迫至家，破门而入，曹隐身草荐中，才免遭剧盗袭击；又一日曹乘船经[五里湖](../Page/五里湖.md "wikilink")，忽遇龙卷风，曹所乘之船沉默，人皆淹死，只有曹凭一芦苇生还；再一日曹葬父，觅地至五浪山，远远看见一只黑虎正朝他急奔而来。曹心急中慌忙爬上一棵老梅树，虎即离去。而曹瀛寓去世时正好是胖大和尚离开他27年，这时大家才相信胖大和尚真是一个奇人。\[8\]

## 相关条目

  - [南长街](../Page/南长街_\(无锡\).md "wikilink")
  - [清名桥古运河街区](../Page/清名桥古运河街区.md "wikilink")

## 参考资料

[Category:无锡佛寺](../Category/无锡佛寺.md "wikilink")
[Category:无锡旅游](../Category/无锡旅游.md "wikilink")
[Category:国家4A级旅游景区](../Category/国家4A级旅游景区.md "wikilink")
[Category:6世紀完工建築物](../Category/6世紀完工建築物.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.